这个证明是概率论中非常经典的一个课题，它揭示了指数分布最核心的特性——**无记忆性（Memoryless Property）**。

下面我们通过条件概率公式和指数分布的性质来进行详细证明。

---

### 1. 准备工作

已知 $X$ 服从参数为 $\lambda$ 的指数分布 ($X \sim \text{Exp}(\lambda)$)，其分布函数为：

$$F(x) = P\{X \leq x\} = 1 - e^{-\lambda x}, \quad x \geq 0$$

由此推导出其生存函数（即随机变量大于某个值的概率）：

$$P\{X > x\} = 1 - F(x) = e^{-\lambda x}$$

---

### 2. 证明步骤

第一步：展开等式左侧（左边项）

根据条件概率公式 $P(A|B) = \frac{P(AB)}{P(B)}$，我们有：

$$P\{X > s+t \mid X > s\} = \frac{P\{X > s+t \cap X > s\}}{P\{X > s\}}$$

第二步：简化分子

由于 $s, t > 0$，显然有 $s+t > s$。如果一个数大于 $s+t$，那么它一定大于 $s$。

因此，这两个事件的交集就是较小的那个范围：

$$\{X > s+t\} \cap \{X > s\} = \{X > s+t\}$$

所以：

$$P\{X > s+t \mid X > s\} = \frac{P\{X > s+t\}}{P\{X > s\}}$$

第三步：代入指数分布的生存函数

将前面准备好的 $P\{X > x\} = e^{-\lambda x}$ 代入：

$$\frac{P\{X > s+t\}}{P\{X > s\}} = \frac{e^{-\lambda(s+t)}}{e^{-\lambda s}}$$

第四步：利用指数幂运算律进行化简

$$\frac{e^{-\lambda s} \cdot e^{-\lambda t}}{e^{-\lambda s}} = e^{-\lambda t}$$

第五步：观察等式右侧（右边项）

根据定义，等式右侧为：

$$P\{X > t\} = e^{-\lambda t}$$

结论：

左侧计算结果等于 $e^{-\lambda t}$，右侧也等于 $e^{-\lambda t}$。

因此，$P\{X > s+t \mid X > s\} = P\{X > t\}$ 得证。

---

### 3. 直观理解（Why it matters?）

这个证明在现实生活中的含义非常深刻。以元件寿命为例：

- **$P\{X > s+t \mid X > s\}$**：表示一个已经使用了 $s$ 小时的老零件，还能再坚持 $t$ 小时的概率。
    
- **$P\{X > t\}$**：表示一个完全没用过的新零件，能坚持 $t$ 小时的概率。
    

证明结果告诉我们：**这两者是相等的。** 也就是说，如果零件的寿命服从指数分布，那么它在任何时刻都“和新的一样”，它过去的磨损情况对未来的寿命没有影响。

> **注意**：在连续型随机变量中，**只有**指数分布具有这种特性；在离散型随机变量中，只有**几何分布**具有这种特性。

---

这个证明过程清楚吗？

如果你对分布的特性感兴趣，我们需要接着讨论正态分布的对称性计算，还是进入大数定律的证明部分？